MOC : 
Source : [[Les conflits d’intérêts, une zone grise à l’Assemblée]]
Date : 2023-04-28
***

## Résumé
L’expression suffit à plomber une conversation jusqu’ici cordiale avec un député : « [[Conflit d’intérêts]] ». _« Il n’y a aucune question déontologique qui se pose »_, _« Je vous invite à peser vos mots »_, _« Il faut arrêter le délire ! »_… Les parlementaires n’apprécient guère qu’on les interroge sur un lien éventuel entre leur activité à l’Assemblée nationale et des intérêts privés. Toujours plus de déclarations, toujours plus de contrôles, mais toujours plus de mises en cause, déplorent-ils.

Le contrôle de la vie politique a été renforcé depuis la création de la Haute Autorité pour la transparence de la vie publique, il y a dix ans. Mais il porte essentiellement sur les risques d’infractions pénales et le contrôle des dépenses des élus. Les questionnements éthiques restent presque unanimement ignorés des intéressés. Le signe le plus flagrant de ce déni est visible sur le site de l’[[Assemblée nationale]]. Tout [[Député]] qui considère être dans une situation de conflit d’intérêts sur un sujet peut décider de se « déporter », ce qui implique de ne pas participer à un vote ou aux discussions sur un thème. Depuis le début de la mandature, en juin 2022, seuls dix-neuf parlementaires sur 577 ont fait une telle démarche, selon le registre des déports.

Cet outil, né des lois sur la confiance dans la vie politique portées par [[Emmanuel Macron]] en 2017, était pourtant présenté à l’époque par le gouvernement et la majorité comme une avancée majeure. _« L’éthique de chacun commandera de s’enregistrer sur les listes de déport pour éviter toute suspicion de conflit d’intérêts »_, se félicitait la députée (Renaissance) des Yvelines Aurore Bergé… qui ne s’en est jamais servi depuis sa création, malgré un ancien emploi dans une agence de communication.

Parmi les 3 % de parlementaires ayant opéré un déport, on retrouve par exemple [[Perrine Goulet]] (Nièvre, [[MoDem]]), [[Florence Lasserre]] (Pyrénées-Atlantiques, MoDem) et [[Claire Pitollat]] (Bouches-du-Rhône, [[Renaissance (parti politique)]]). Ces trois élues sont actuellement en disponibilité de leur emploi chez EDF le temps de leur mandat et se mettent en réserve de certains débats qui concernent l’énergéticien.

Un emploi passé, un lien familial, des fonctions associatives, même bénévoles… Les raisons invoquées par les parlementaires pour se déporter n’ont rien d’exceptionnel. Mais l’écrasante majorité de leurs pairs ne le font pas, dans des situations comparables.

C’est le cas de [[Stéphane Buchou]] (Renaissance, Vendée), qui fut pendant huit ans le directeur adjoint de Cocktail Vision, une société vendéenne spécialisée dans la communication publicitaire numérique. S’il a démissionné dès sa première élection, en 2017, il a gardé un intérêt pour les enjeux réglementaires de son ancien secteur. Il est ainsi intervenu à l’Assemblée le 28 mars, pour s’opposer à l’interdiction de la publicité numérique et lumineuse dans l’espace public, comme l’a remarqué _[[Mediapart]]_. Il avait déjà participé à des débats analogues en 2020. Interrogé, l’élu estime ne pas avoir défendu des intérêts particuliers : _« C’est un sujet que je connais et il me semblait important qu’on ne raconte pas n’importe quoi. »_ Qu’importe si son discours correspon à celui de son ex-employeur, qui voit dans l’opposition aux écrans publicitaires un _« hold-up écologique »_.

_« Transperçance »_

Des règles précises s’appliquent pourtant aux députés. L’article 80.1 du règlement de l’Assemblée nationale définit le conflit d’intérêts comme _« toute situation d’interférence entre un intérêt public et des intérêts privés de nature à influencer ou paraître influencer l’exercice indépendant, impartial et objectif du mandat »._ La précision a son importance : la simple apparence d’une situation litigieuse suffit à la caractériser. En conséquence, les élus sont invités _« à prévenir ou à faire cesser immédiatement toute situation de conflit d’intérêts dans laquelle ils se trouvent ou pourraient se trouver »_.

Une fonction de déontologue a été créée dès 2011 pour aider les députés à apprécier leur situation et s’assurer qu’ils respectent leurs obligations. Un « guide déontologique des députés », que _Le Monde_ rend public, a été diffusé en juin 2022. Dans les cas les moins sensibles, il est recommandé aux députés de signaler leur lien d’intérêt à l’oral ou par écrit au cours des débats. Quand il est plus évident, il leur est préconisé de se déporter et/ou d’éviter d’accepter certaines fonctions sensibles, comme la présidence d’une commission parlementaire.

Bien qu’indépendante sur le papier, la position du déontologue est fragile et son pouvoir limité. Les six personnalités qui se sont succédé à ce rôle depuis 2011 ont brillé par leur discrétion. Lorsqu’un député ne se plie pas à ses recommandations, le déontologue ne peut que s’en remettre à la présidence de l’Assemblée nationale, qui porte ensuite l’affaire au bureau. Cette instance, composée uniquement de députés de premier plan issus des principaux groupes politiques, doit ensuite statuer.

Or, les rares précédents ne témoignent pas d’une grande sévérité. Le 14 novembre 2019, le député (Renaissance) du Cher François Cormier-Bouligeon s’est félicité, sur Twitter, d’avoir apporté à l’Assemblée nationale des sirops de la marque Monin, posant un verre à la main. Le déontologue a demandé à l’élu de retirer son message, jugeant qu’il s’agissait d’une action promotionnelle pour cette entreprise installée dans son département. Mais le bureau l’a déjugé, le 15 janvier 2020, en décidant de ne pas sanctionner le député. Une décision jugée à l’époque surprenante par plusieurs juristes.

Si le déontologue actuel préfère rester silencieux, ses trois prédécesseurs, en poste d’avril 2014 à décembre 2022, ont déploré auprès du _Monde_le manque de considération des parlementaires pour les questions éthiques. Ferdinand Mélin-Soucramanien (avril 2014-juin 2017) déplore le poids pris par les contrôles comptables, au détriment de la lutte contre les conflits d’intérêts.

_« La difficulté pour le déontologue, c’est qu’il est surtout interrogé après une polémique, parce que le député ne voit pas le problème de prime abord »_ , déplore aussi Agnès Roblot-Troizier (août 2017-novembre 2020). _« Les élus devraient être plus attentifs et prendre un peu plus les devants, notamment en se posant plus souvent la question de l’apparence du conflit d’intérêts. Et si la réponse n’est pas évidente, il faut consulter le déontologue »_, abonde Christophe Pallez (janvier 2021-décembre 2022).

Or, bien des députés pensent qu’être de bonne foi suffit à écarter par avance toute interrogation. Stéphane Buchou n’a ainsi pas jugé utile d’interroger le déontologue avant d’intervenir dans l’Hémicycle sur des sujets en lien avec son ancien employeur. Plus largement, les 62 députés du parti Les Républicains (LR) ou les 88 députés du [[Rassemblement national]] (RN) ne se sont jamais déportés sur un texte. Une situation qui n’est pas le fruit d’une position concertée, assure Sébastien Chenu, le vice-président (RN) de l’Assemblée, tout en s’érigeant contre la _« transperçance »_ – une expression empruntée au ministre de la justice, Eric Dupond-Moretti –, qui _« cherche à mettre en cause chacun pour ce qu’il a fait dans le passé »_ et qui _« aboutit à des situations grotesques »._

_Subtilités_

Cette question des conflits d’intérêts a mis l’Hémicycle en ébullition lors des débats sur la réforme des retraites. Défendant le 17 février un amendement qui visait à instaurer une cotisation exceptionnelle sur les « superprofits » des pétroliers au bénéfice du système de retraite, les députés (La France insoumise, LFI) [[Alma Dufour]] (Seine-Maritime) et [[Antoine Léaument]] (Essonne) ont interpellé les députés Renaissance sur leurs actions du [[CAC 40]]. Parmi leurs cibles, la présidente de l’Assemblée nationale, [[Yaël Braun-Pivet]], qui déclare pour 7 241 euros d’actions de TotalEnergies dans sa déclaration d’intérêts.

Plusieurs députés ont jugé la sortie déplacée, comme l’élu du Finistère Erwan Balanant (MoDem), qui ne possède pourtant aucune participation financière dans une entreprise. _« Ça ne grandit pas le débat parlementaire »_, explique-t-il au _Monde_, estimant qu’ _« aucun député ne détient suffisamment d’actions d’une entreprise pour dire que ce serait un intérêt »_ .

Pour l’ancienne déontologue Agnès Roblot-Troizier, _« juger d’un conflit d’intérêts se fait au cas par cas, en prenant en compte de nombreux éléments de contexte »_. Difficile, par exemple, de mettre au même niveau les 80 euros d’actions de la Banque populaire du député « insoumis » des Bouches-du-Rhône Hendrik Davi et les 353 000 euros de titres de [[Jean-René Cazeneuve]], député (Renaissance) du Gers, dans le groupe [[Bouygues]], son ancien employeur. La réflexion déontologique s’efforce justement de tenir compte de ces subtilités. _« Il y a autre chose que le droit pénal qui est en jeu : le député a le devoir d’agir dans le seul intérêt de la nation et de faire primer l’intérêt général sur tout intérêt privé ou personnel »_ , plaide l’ex-déontologue Christophe Pallez.

_« Il est parfaitement légitime de s’interroger sur les actifs des uns et des autres, c’est justement à ça que servent les déclarations d’intérêts »_, rappelle pour sa part Ferdinand Mélin-Soucramanien. Si les députés doivent y renseigner leurs intérêts financiers, les noms de leurs anciens employeurs et l’activité de leur conjoint, c’est précisément parce qu’il s’agit de potentielles sources de conflits d’intérêts.

Parmi les vingt-sept déports enregistrés depuis juin 2022 à l’Assemblée nationale, aucun ne porte sur des participations financières. Et plusieurs élus ont voté contre la taxe temporaire sur les superdividendes, le 12 octobre 2022, tout en ayant des intérêts conséquents dans les sociétés au cœur du débat. C’est notamment le cas du député (Renaissance) du Pas-de-Calais Jean-Pierre Pont, qui détient près de 48 000 euros d’actions réparties entre [[LVMH]], [[Axa]], [[Sanofi]] et [[TotalEnergies]]. _« Il y a des conflits d’intérêts non négligeables quand des personnes tirent des bénéfices directement via ces entreprises », juge Alma Dufour._ Mais, pour elle, l’absence de majorité claire dans l’Hémicycle n’incite pas aux déports : _« C’est encore plus délicat quand chaque texte peut se jouer à quelques voix. »_


## Référence

## Liens 